\section{Eksperymenty}

W poniższym rozdziale na początku zostanie przedstawiony sposób, w jaki będzie sprawdzana skuteczność klasyfikatora, następnie wyjaśniona zostanie metoda, która zostanie do tego użyta. W kolejnym kroku przyjdzie czas na przedstawienie wyników eksperymentów.

\subsection{Model naiwnego klasyfikatora Bayesa}
Graficzna reprezentacja modelu jest widoczna na rysunku nr \ref{img:classifier21categories}. Całość przedstawia klasyfikator, którego zadaniem jest przypisanie jednej z \textit{21} kategorii pokazanych w poprzednim rozdziale, w tabeli nr \ref{table:categories}.

\begin{figure}
	\includegraphics[width=0.65\textwidth]{img/classifier21categories.png}
	\caption{Klasyfikator filmów}
	\label{img:classifier21categories}
	\caption*{źródło: opracowanie własne}
\end{figure}

\subsection{Metody oceny skuteczności klasyfikatora}
Skuteczność klasyfikatora jest współczynnikiem użytym do ewaluacji wszystkich eksperymentów opisanych w tym rozdziale. W niniejszej pracy dyplomowej do opisania tego współczynnika wykorzystano macierz błędu (ang. \textit{confusion matrix}) \cite{confusionMatrix} przedstawioną w tabeli nr \ref{table:confusionMatrix}.

\begin{table}[ht]
\centering
\caption{Macierz błędu dla dwóch klas}
\label{table:confusionMatrix}
\begin{tabular}{p{15mm}|p{5mm}|p{1cm}|p{1cm}|}
\cline{3-4}
\multicolumn{2}{c|}{}                                    & \multicolumn{2}{c|}{Aktualne dane}                    \\ \cline{3-4} 
\multicolumn{2}{c|}{\multirow{-2}{*}{}}                  & +                         & -                         \\ \hline
\multicolumn{1}{|c|}{}                               & + & {\color[HTML]{009901} TP} & {\color[HTML]{CB0000} FP} \\ \cline{2-4} 
\multicolumn{1}{|c|}{\multirow{-2}{*}{Klasyfikacja}} & - & {\color[HTML]{CB0000} FN} & {\color[HTML]{009901} TN} \\ \hline
\end{tabular}
\caption*{źródło: opracowanie własne na podstawie \cite{confusionMatrix}}
\end{table}

Macierz błędu (ang. \textit{confusion matrix}) jest często używana do określenia skuteczności modelu klasyfikatora na zbiorze testowym, którego aktualne wartości są z góry znane. Jest podsumowaniem wyników przewidywania klasyfikatora. Może być stosowana do oszacowania skuteczności predykcji problemu dwóch lub więcej klas. Macierz błędu najłatwiej przedstawić w tabeli, gdzie widać cztery (w przypadku dwóch klas) różne kombinacje przewidzianych i aktualnych wartości. Są one niezbędne przy wyliczaniu wartości \textit{dokładności}, \textit{precyzji}, \textit{specyficzności}, \textit{czułości}, czy \textit{pomiaru F}. Poniżej wyjaśnienie oznaczeń z tabeli na przykładzie klasyfikatora, filmu i kategorii.

\begin{itemize}
	\item TP (\textit{true positive}) - test wskazał, że film należy do kategorii i miał rację, ponieważ film należy do kategorii;
	\item TN (\textit{true negative}) - test wskazał, że film nie należy do kategorii i miał rację, ponieważ film nie należy do kategorii;
	\item FP (\textit{false positive}) - test wskazał, że film należy do kategorii, ale nie miał racji ponieważ film nie należy do kategorii;
	\item FN (\textit{false negative}) - test wskazał, że film nie należy do kategorii, ale nie miał racji, ponieważ film należy do kategorii.
\end{itemize}

\par
Powyższy przykład ma dwa możliwe wyjścia (klasy): film należy do kategorii bądź nie. Dane wykorzystane w tej pracy dyplomowej składają się z więcej niż jednej kategorii (klasy decyzyjnej). W takim wypadku istnieje możliwość stworzenia specjalnej macierzy błędu dla problemu wielu kategorii, natomiast nie zdecydowano się na taką opcję i postanowiono zostać przy binarnej wersji macierzy. Żeby tego dokonać należało wyniki predykcji traktować binarnie, czyli jako dobrze zaklasyfikowaną kategorię filmu bądź nie. Np. jeżeli klasyfikator przewidział, że dany film jest z kategorii komedia, to w macierzy błędu został on sprawdzony pod kątem komedia lub nie-komedia.

\par
Wyliczona macierz błędu została wykorzystana do wyliczenia miar określających skuteczność klasyfikatora:

\begin{itemize}
	\item Dokładność (ang. \textit{Accuracy}) - wartość określa jak często klasyfikator poprawnie klasyfikuje filmy:
	\[ Accuracy = \frac{TP + TN}{TP + FP + FN + TN} \]
	\item Precyzja (ang. \textit{Precision}) - spośród wszystkich filmów o danej kategorii w zbiorze testowym, ilu z nim poprawnie przewidziano kategorię:
	\[ Precision = \frac{TP}{TP + FP} \]
	\item Specyficzność (ang. \textit{Specificity}) - spośród wszystkich filmów w zbiorze testowym, jak często przewiduje się że dany film nie należy do aktualnej kategorii:
	\[ Specificity = \frac{TN}{TN + FP} \]
	\item Czułość (ang. \textit{Recall}) - liczba poprawnie przewidzianych kategorii z pośród wszystkich filmów danej kategorii w zbiorze testowym:
	\[ Recall = \frac{TP}{TP + FN} \]
	\item Fall-out - jak często klasyfikator niepoprawnie dokonuje predykcji filmów:
	\[ Fall-out = \frac{FP}{FP + TN} \]
	\item Pomiar F (ang. \textit{F-measure}) - ciężko jest porównać dwa modele z niską precyzją i wysoką wartością czułości lub odwrotnie. W celu porównania tych dwóch miar stosuje się pomiar F, który pomaga obliczyć czułość i precyzję w tym samym czasie:
	\[ F-measure = \frac{2*Precision*Recall}{Precision + Recall} \]
\end{itemize}

\subsection{Walidacja krzyżowa}
Sprawdzianie krzyżowe \cite{confusionMatrix} jest metodą statystyczną stosowaną do oszacowania skuteczności modeli uczenia maszynowego. Jest powszechnie stosowane, ponieważ jest łatwe do zrozumienia, i wdrożenia. 

\par 
W $k$-krotnej walidacji krzyżowej oryginalny zbiór danych jest losowo dzielony na podzbiory o wielkości równej $k$. Z podzbiorów $k$, pojedynczy podzbiór jest traktowany jako testowy, a pozostałe podzbiory $k-1$, jako podzbiory treningowe. Następnie na zbiorach treningowych przeprowadzane są różne operacje, analizy mające na celu wyciągnięcie jakiejś wiedzy z tych danych. Kolejny krok, to użycie zdobytych informacji do potwierdzenia ich wiarygodności, poprzez np. klasyfikację danych i oszacowanie skuteczności klasyfikatora. Cały proces jest następnie powtarzany $k$ razy, a każdy z podzbiorów $k$ jest używany dokładnie raz, jako zbiór testowy. Wyniki z poszczególnych podzbiorów można w ostatnim kroku uśrednić, żeby otrzymać pojedynczą, końcową skuteczność modelu.

\par 
Zaletą tej metody jest to, że wszystkie obserwacje są wykorzystywane zarówno do treningu, jak i walidacji, a każda obserwacja jest wykorzystywana do walidacji dokładnie jeden raz. Wadą jest to, że zmniejszany jest rozmiar danych treningowych (część z nich użyta jako zbiór treningowy).

\par 
Metoda wymaga pojedynczego parametru \textit{k}, który odnosi się do liczby podzbiorów na jaki próba statystyczna zostanie podzielona. Często jest nazywana sprawdzaniem krzyżowym \textit{k}-krotnym. Gdy wybrana jest określona wartość dla \textit{k}, to może być użyta zamiast \textit{k} w odniesieniu do modelu, np. \textit{k = 10}, przechodząc \textit{10}-krotną walidację krzyżową. \\

\begin{samepage}
Cała procedura została przedstawiona w tabeli \ref{table:crossvalidationExample}, a także poniżej w liście kroków:

\begin{enumerate}
	\item Posortuj zbiór danych losowo
	\item Podziel zbiór danych na $k$ podzbiorów
	\item Dla każdego powstałego podzbioru:
	\begin{enumerate}
		\item Weź podzbiór i traktuj go jako zbiór testowy
		\item Pozostałe podzbiory traktuj jako zbiory treningowe
		\item Przeprowadź analizy na zbiorach treningowych
		\item Sprawdź skuteczność klasyfikatora na zbiorze testowym
		\item Zachowaj wynik
	\end{enumerate}
	\item Podsumuj skuteczność modelu licząc średnią z otrzymanych wyników
\end{enumerate}
\end{samepage}

\begin{table}[ht]\footnotesize
\begin{center}
\caption{Walidacja krzyżowa dla parametru $k=5$. $X$ oznacza zbiór testowy, a puste pola to zbiór treningowy w danej próbie}
\label{table:crossvalidationExample}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|}
\hline
 & \multicolumn{5}{l|}{Zbiór danych} \\ \hline
 Eksperyment 1 & X &   &   &   &   \\ \hline
 Eksperyment 2 &   & X &   &   &   \\ \hline
 Eksperyment 3 &   &   & X &   &   \\ \hline
 Eksperyment 4 &   &   &   & X &   \\ \hline
 Eksperyment 5 &   &   &   &   & X \\ \hline
\end{tabular}
\caption*{źródło: opracowanie własne na podstawie \cite{confusionMatrix}}
\end{center}
\end{table}

Źle wybrana wartość $k$ może rzutować na błędne wyobrażenie o skuteczności modelu, takie jak wyniki o dużej wariancji (który może się znacznie zmieniać na podstawie użytych danych) lub wyniki z wysokim błędem (zawyżanie skuteczności modelu). Typową wartością jest $k=10$, natomiast zdarza się, że dobierane są inne wartości, choćby do porównania wyników. \\

\subsection{Przeprowadzenie eksperymentów}
Pierwszym etapem niezbędnym do przeprowadzenia eksperymentu jest przygotowanie danych, które będą użyte w algorytmie naiwnego klasyfikatora Bayesa. Cały proces wraz z przykładem został przedstawiony w rozdziale \ref{chapter:testDataPreparation}, w sekcji \ref{textProcessingExample}.

\bigbreak

\begin{table}[ht]\footnotesize
\begin{center}
\caption{Zbiór danych przygotowany do użycia przez naiwny klasyfikator Bayesa}
\label{table:classificationExample}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
                                  & Film nr & Słowa                                                    & Kategoria filmu \\ \hline
\multirow{4}{*}{Zbiór treningowy} & 1       & humor : 1, zabawny : 1, rozrywkowy : 1                   & komedia         \\ \cline{2-4} 
                                  & 2       & głupi : 1, śmieszny : 1, humor : 2                       & komedia         \\ \cline{2-4} 
                                  & 3       & humor : 2, śmieszny : 1                                  & komedia         \\ \cline{2-4} 
                                  & 4       & rozrywkowy : 2, strzelanina : 1, napięcie : 1, bójka : 1 & akcja           \\ \hline
Zbiór testowy                     & 5       & humor : 2, strzelanina : 1, napięcie : 1, rozrywkowy : 1 & ?               \\ \hline
\end{tabular}
\caption*{źródło: opracowanie własne}
\end{center}
\end{table}

\smallbreak

Proces klasyfikacji filmów można przedstawić w następujących krokach:

\begin{enumerate}
	\item Wyliczenie prawdopodobieństw \textit{a priori} dla poszczególnych kategorii w zbiorze treningowym.
	\item Wyliczenie prawdopodobieństw słów dla każdej klasy w zbiorze treningowym.
	\item Wyliczenie prawdopodobieństw na to, że dany film należy do konkretnej kategorii.
	\item Wybranie kategorii do filmu przy pomocy wyliczonych w punkcie nr 3 prawdopodobieństw.
\end{enumerate}

Zakładając, że przygotowany zbiór danych wygląda jak na tabeli \ref{table:classificationExample}, a także korzystając z podanego wcześniej wzoru w sekcji \ref{overflowPrevention}: \[ c_{NB} = \argmax_{j = 1, ..., n} [logP(c_j) + \sum_{i \in m}logP(x_i|c_j)], \] to powyższe kroki można rozpisać na konkretnym przykładzie w następujący sposób (dokładne wyjaśnienie wyliczania konkretnych składowych zostało opisane w sekcji \ref{termFrequency}):

\begin{enumerate}
	\item Należy policzyć logarytmy prawdopodobieństw \textit{a priori}, czyli w tym przypadku częstość wystąpienia danej kategorii w zbiorze treningowym. Zbiór składa się z czterech filmów, trzy z nich to komedie ($k$), a ostatni to film z kategorii akcja ($a$).
	
		\[ log(P(k)) = log(\frac{3}{4}) = -0.125 \]
		\[ log(P(a)) = log(\frac{1}{4}) = -0.602 \]

	\item Wyliczenie logarytmów prawdopodobieństw \textit{a priori} dla zbioru testowego, na podstawie zbioru treningowego. Chodzi tutaj o prawdopodobieństwa przynależności słowa do danej kategorii. Należy to zrobić dla każdego tokenu i kategorii ($k$ - komedia, $a$ - akcja) w zbiorze testowym. 
	
	Wyliczenie logarytmów prawdopodobieństw dla poszczególnych słów, przy założeniu że kategoria filmu to komedia:	
	\[ log(P(humor|k)) = log(\frac{5 + 1}{10 + 8}) = log(\frac{1}{3}) = -0.477\]
	\[ log(P(strzelanina|k)) = log(\frac{0 + 1}{10 + 8}) = log(\frac{1}{18}) = -1.255\]
	\[ log(P(napiecie|k)) = log(\frac{0 + 1}{10 + 8}) = log(\frac{1}{18}) = -1.255\]
	\[ log(P(rozrywkowy|k)) = log(\frac{1 + 1}{10 + 8}) = log(\frac{1}{9}) = -0.954\]

	Wyliczenie logarytmów prawdopodobieństw dla poszczególnych słów, przy założeniu że kategoria filmu to akcja:	
	\[ log(P(humor|a)) = log(\frac{0 + 1}{5 + 8}) = log(\frac{1}{13}) = -1.114\]
	\[ log(P(strzelanina|a)) = log(\frac{1 + 1}{5 + 8}) = log(\frac{2}{13}) = -0.813\]
	\[ log(P(napiecie|a)) = log(\frac{1 + 1}{5 + 8}) = log(\frac{2}{13}) = -0.813\]
	\[ log(P(rozrywkowy|a)) = log(\frac{2 + 1}{5 + 8}) = log(\frac{3}{13}) = -0.637\]
	
	\item Zebranie wyliczonych składowych i podstawienie do wzoru w celu wyliczenia prawdopodobieństwa przynależności do danej klasy. Operacja mnożenia w poniższych obliczeniach jest zastosowana z powodu wystąpienia danego słowa kilkukrotnie w zbiorze testowym - innymi słowy możliwe jest zapisanie tego jako operacja dodawania, ale w ten sposób jasno widać że dane słowo występuje dwa razy w testowym filmie:	
	\begin{equation*}
	\begin{split}
	log(P(k|\textrm{film nr 5})) = \\ = (-0.125) + (-0.477) * 2 + (-1.255) + &(-1.255) + (-0.954) = \\ = -4,543
	\end{split}
	\end{equation*}
	
	\begin{equation*}
	\begin{split}
	log(P(a|\textrm{film nr 5})) = \\ = (-0.602) + (-1.114) * 2 + (-0.813) + &(-0.813) + (-0.637) = \\ = -5.093
	\end{split}
	\end{equation*}
	
	
	\item Ostatecznie należy wybrać maksymalną wartość spośród wyliczonych i ta z największą liczbą jest przewidzianą kategorią przez klasyfikator:	
	\[ log(P(k|\textrm{film nr 5}))\textrm{ ? }log(P(a|\textrm{film nr 5})) \]
	\[ -4,543 > -5.093 \]
	\[ log(P(k|\textrm{film nr 5})) > log(P(a|\textrm{film nr 5})) \]
	\[ log(P(k|\textrm{film nr 5})) => \textrm{klasyfikator wskazuje, że kategoria filmu to komedia} \]

	Z racji tego, że jest to przykład to są tutaj tylko dwie kategorie. Z tego powodu wystarczyła zwykła operacja porównania do stwierdzenia którą klasę wybrał klasyfikator. W przypadku dalszych rzeczywistych eksperymentów, tych kategorii jest odpowiednio więcej. Wtedy wybierana jest klasa z najwyższą wartością spośród wyliczonych prawdopodobieństw.
		
\end{enumerate}

\bigbreak

Analiza powyższego przykładu pokazuje istotność prawdopodobieństwa \textit{a priori}. Ma ono kluczowe znaczenie podczas decyzji klasyfikatora o przypisaniu danej kategorii konkretnemu filmowi. Gdyby w powyższym przykładzie prawdopodobieństwo \textit{a priori} było równe ($P(k) = P(a)$) to wynik byłby odmienny. To prawdopodobieństwo jest wyliczane na podstawie danych w zbiorze treningowym, więc jeżeli w zestawie danych znajduje się wiele filmów z kategorii komedia, to klasyfikator częściej będzie wybierał tę klasę jako swoją decyzję. 

\par
Powyższy wniosek jasno pokazuje jak ważna jest metoda sprawdzania krzyżowego, dzięki której wykonywanych jest kilka klasyfikacji, a wynik skuteczności klasyfikatora nie jest opierany na jednym badaniu, tylko kilku uśrednionych.

\subsubsection{Zbiór danych do eksperymentu nr 1 i 2} \label{experiments12Data}
Spośród $250$ filmów w bazie danych, odrzucono $10$ z najmniejszą liczbą tokenów w celu pozbycia się tych z najkrótszymi opisami i w efekcie zwiększenia skuteczności klasyfikatora. Pozostałe $240$ filmów zostało wykorzystane w klasyfikacji. Liczba wszystkich słów w tych filmach to 10990. Średnia liczba tokenów w całym zbiorze, po przetworzeniu tekstu, wynosi $109.44$. Film z najdłuższym opisem (największą liczbą słów) składa się z $132$, natomiast ten z najkrótszym z $18$ słów. Każdy poszczególny wpis zawiera wiele pól (rysunek nr \ref{img:apiResponseExample}), ale te najbardziej interesujące dla klasyfikatora to tytuł, kategoria i opis. Jeżeli chodzi o kategorię to można zauważyć, że do prawie do każdego filmu jest ich przypisanych kilka.

\par
Większość filmów z serwisu \textit{imdb} ma przypisane kilka kategorii (maksymalnie trzy), co powoduje że każdy taki wariant należy traktować jako oddzielną kategorię. Mowa tutaj o takim potencjalnym przykładzie:

\begin{center}
\begin{itemize}
	\item Crime, Drama
	\item Crime, Drama, Thriller
	\item Crime, Drama, Mystery
	\item Crime, Mystery, Thriller
	\item Crime, Drama, Film-Noir
	\item Crime, Film-Noir, Thriller
\end{itemize}
\end{center}

Jak można zauważyć w powyższej, wypunktowanej liście składowe kategorie to \textit{Crime, Drama, Thriller, Mystery, Film-Noir}, razem jest ich pięć. W dostępnych danych konkretny film nie ma jasnego określenia, że przynależy tylko do jednej kategorii np. \textit{Thriller}. Z tego powodu powyższe 6 przykładów w eksperymencie nr \ref{eks:1} jest traktowane jako niezależne kategorie. Takich kombinacji w zbiorze danych $240$ filmów jest $104$ (tabela nr \ref{table:104Categories}).

\begin{longtable}[c]{|l|l|l|l|}
\caption{Liczność $240$ filmów w zbiorze danych podzielonym na $104$ kategorie}
\label{table:104Categories}\\
\hline
Kategoria filmu               & Liczba & Kategoria filmu              & Liczba \\ \hline
\endfirsthead
%
\multicolumn{4}{c}%
{{ Kontynuacja tabeli nr \thetable\ }} \\
\hline
Kategoria filmu               & Liczba & Kategoria filmu              & Liczba \\ \hline
\endhead
%
Drama                         & 21     & Adventure, Comedy, Sci-Fi    & 1      \\ \hline
Crime, Drama                  & 15     & Drama, Music                 & 1      \\ \hline
Biography, Drama, History     & 10     & Action, Adventure, Drama     & 1      \\ \hline
Crime, Drama, Thriller        & 9      & Animation, Adventure, Drama  & 1      \\ \hline
Crime, Drama, Mystery         & 8      & Horror, Sci-Fi               & 1      \\ \hline
Drama, War                    & 8      & Drama, Film-Noir             & 1      \\ \hline
Animation, Adventure, Comedy  & 7      & Comedy, War                  & 1      \\ \hline
Drama, Romance                & 5      & Animation, Drama, War        & 1      \\ \hline
Action, Adventure, Fantasy    & 5      & Drama, Horror                & 1      \\ \hline
Adventure, Drama, Fantasy     & 4      & Action, Drama, Mystery       & 1      \\ \hline
Action, Adventure, Sci-Fi     & 4      & Mystery, Romance, Thriller   & 1      \\ \hline
Comedy, Romance               & 4      & Adventure, Mystery, Thriller & 1      \\ \hline
Comedy, Drama                 & 4      & Animation, Drama, Fantasy    & 1      \\ \hline
Action, Crime, Drama          & 3      & Crime, Drama, Sci-Fi         & 1      \\ \hline
Western                       & 3      & Drama, Romance, Sci-Fi       & 1      \\ \hline
Biography, Crime, Drama       & 3      & Comedy, Musical, Romance     & 1      \\ \hline
Action, Sci-Fi                & 3      & Adventure, Sci-Fi            & 1      \\ \hline
Animation, Adventure, Family  & 3      & Adventure, Comedy, Fantasy   & 1      \\ \hline
Mystery, Thriller             & 3      & Comedy, Drama, Romance       & 1      \\ \hline
Drama, Thriller               & 3      & Action, Drama, Thriller      & 1      \\ \hline
Adventure, Drama, Thriller    & 3      & Adventure, Drama, Western    & 1      \\ \hline
Comedy, Crime                 & 3      & Biography, Drama, Sport      & 1      \\ \hline
Adventure, Drama, History     & 3      & Film-Noir, Mystery, Thriller & 1      \\ \hline
Biography, Drama              & 3      & Drama, Fantasy, War          & 1      \\ \hline
Drama, Sport                  & 3      & Drama, Mystery, War          & 1      \\ \hline
Adventure, Drama              & 2      & Action, Drama                & 1      \\ \hline
Comedy, Drama, War            & 2      & Drama, Fantasy               & 1      \\ \hline
Drama, Romance, War           & 2      & Biography, Comedy, Crime     & 1      \\ \hline
Comedy, Drama, Family         & 2      & Sci-Fi, Thriller             & 1      \\ \hline
Action, Adventure             & 2      & Action, Adventure, Comedy    & 1      \\ \hline
Drama, Mystery, Sci-Fi        & 2      & Action, Comedy, Romance      & 1      \\ \hline
Drama, Western                & 2      & Crime, Film-Noir, Thriller   & 1      \\ \hline
Animation, Adventure, Fantasy & 2      & Drama, History, Romance      & 1      \\ \hline
Action, Thriller              & 2      & Horror, Mystery, Sci-Fi      & 1      \\ \hline
Drama, Mystery                & 2      & Action, Crime, Thriller      & 1      \\ \hline
Action, Biography, Drama      & 2      & Animation, Comedy, Drama     & 1      \\ \hline
Drama, Family                 & 2      & Animation, Action, Adventure & 1      \\ \hline
Adventure, Biography, Drama   & 2      & Comedy, Drama, Thriller      & 1      \\ \hline
Crime, Drama, Film-Noir       & 2      & Comedy                       & 1      \\ \hline
Adventure, Drama, War         & 2      & Adventure, Comedy, Drama     & 1      \\ \hline
Drama, Sci-Fi                 & 2      & Adventure, Sci-Fi, Thriller  & 1      \\ \hline
Drama, Mystery, Thriller      & 2      & Comedy, Drama, Sci-Fi        & 1      \\ \hline
Animation, Family, Fantasy    & 2      & Crime, Drama, History        & 1      \\ \hline
Drama, Mystery, Romance       & 2      & Comedy, Drama, Music         & 1      \\ \hline
Action, Drama, Sci-Fi         & 2      & Film-Noir, Mystery           & 1      \\ \hline
Adventure, Family, Fantasy    & 2      & Drama, History               & 1      \\ \hline
Drama, Family, Fantasy        & 1      & Crime, Drama, Horror         & 1      \\ \hline
Crime, Mystery, Thriller      & 1      & Drama, Sci-Fi, Thriller      & 1      \\ \hline
Adventure, Drama, Sci-Fi      & 1      & Comedy, Crime, Drama         & 1      \\ \hline
Horror, Mystery, Thriller     & 1      & Comedy, Fantasy, Romance     & 1      \\ \hline
Biography, Comedy, Drama      & 1      & Action, Mystery, Thriller    & 1      \\ \hline
Biography, Drama, Music       & 1      & Mystery, Sci-Fi, Thriller    & 1      \\ \hline
\caption*{źródło: opracowanie własne}
\end{longtable}

\subsubsection{Eksperyment nr 1} \label{eks:1}
Po uruchomieniu klasyfikatora na danych przedstawionych w punkcie \ref{experiments12Data} otrzymano wyniki, które widać w tabeli nr \ref{table:experiment240/10} i rysunku nr \ref{img:exp1} W tabeli pominięto wpisy dotyczące kategorii, których nie wybrał klasyfikator. W metodzie sprawdzania krzyżowego przyjęto $k = 10$.

\begin{table}[ht]
\caption{Wyniki eksperymentu nr 1 dla poszczególnych kategorii, przy użyciu zbioru danych przedstawionym w sekcji \ref{experiments12Data}}
\label{table:experiment240/10}
\resizebox{\textwidth}{!}{%
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline 
Kategoria filmu & Dokladność & Precyzja & Specyficzność & Czulość & Fall-out & Pomiar F \\ \hline
Drama & 8,75\% & 13,24\% & 68,13\% & 44,17\% & 31,87\% & 19,45\% \\ \hline
Biography, Drama, History & 4,17\% & 27,78\% & 94,13\% & 33,33\% & 5,87\% & 29,63\% \\ \hline
Crime, Drama, Mystery & 3,24\% & 5,93\% & 90,46\% & 22,22\% & 9,54\% & 9,26\% \\ \hline
Action, Adventure & 0,00\% & 0,00\% & 95,83\% & 0,00\% & 4,17\% & 0,00\% \\ \hline
Animation, Adventure, Comedy & 1,79\% & 0,00\% & 94,54\% & 0,00\% & 5,46\% & 0,00\% \\ \hline
Crime, Drama, Thriller & 3,13\% & 3,13\% & 91,44\% & 12,50\% & 8,56\% & 5,00\% \\ \hline
Comedy, Drama & 2,08\% & 0,00\% & 91,39\% & 0,00\% & 8,61\% & 0,00\% \\ \hline
Drama, Sport & 0,00\% & 0,00\% & 95,83\% & 0,00\% & 4,17\% & 0,00\% \\ \hline
Action, Adventure, Fantasy & 4,17\% & 66,67\% & 98,61\% & 66,67\% & 1,39\% & 66,67\% \\ \hline
Crime, Drama & 6,48\% & 29,63\% & 86,63\% & 24,07\% & 13,37\% & 20,58\% \\ \hline
Drama, Romance & 2,78\% & 16,67\% & 93,63\% & 25,00\% & 6,37\% & 19,44\% \\ \hline
Action, Adventure, Sci-Fi & 2,78\% & 33,33\% & 97,16\% & 33,33\% & 2,84\% & 33,33\% \\ \hline
Comedy, Romance & 0,83\% & 0,00\% & 92,46\% & 0,00\% & 7,54\% & 0,00\% \\ \hline
Action, Sci-Fi & 2,08\% & 50,00\% & 97,92\% & 50,00\% & 2,08\% & 50,00\% \\ \hline
Drama, War & 4,17\% & 37,50\% & 95,13\% & 31,25\% & 4,87\% & 33,33\% \\ \hline
Comedy, Drama, Sci-Fi & 0,00\% & 0,00\% & 95,83\% & 0,00\% & 4,17\% & 0,00\% \\ \hline
Mystery, Thriller & 0,00\% & 0,00\% & 95,83\% & 0,00\% & 4,17\% & 0,00\% \\ \hline
Comedy, Drama, Family & 4,17\% & 100,00\% & 100,00\% & 100,00\% & 0,00\% & 100,00\% \\ \hline
Western & 4,17\% & 100,00\% & 100,00\% & 100,00\% & 0,00\% & 100,00\% \\ \hline
Adventure, Drama & 0,00\% & 0,00\% & 95,83\% & 0,00\% & 4,17\% & 0,00\% \\ \hline
Animation, Adventure, Family & 0,00\% & 0,00\% & 94,44\% & 0,00\% & 5,56\% & 0,00\% \\ \hline
Action, Crime, Drama & 0,00\% & 0,00\% & 95,83\% & 0,00\% & 4,17\% & 0,00\% \\ \hline
Adventure, Family, Fantasy & 0,00\% & 0,00\% & 95,83\% & 0,00\% & 4,17\% & 0,00\% \\ \hline
Comedy, Drama, War & 0,00\% & 0,00\% & 95,83\% & 0,00\% & 4,17\% & 0,00\% \\ \hline
\end{tabular}%
}
\caption*{źródło: opracowanie własne}
\end{table}

\begin{figure}
	\includegraphics[width=\linewidth]{img/exp1.png}
	\caption{Wykres przedstawiający wyniki eksperymentu nr 1}
	\label{img:exp1}
	\caption*{źródło: opracowanie własne}
\end{figure}

\begin{table}[ht]
\centering
\caption{Wyniki eksperymentu nr 2 dla różnych parametrów $k$ w sprawdzaniu krzyżowym}
\label{table:kValueExperiment}
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
Wartość k & Ogólna skuteczność klasyfikatora \\ \hline
k = 5     & 12.92\%            \\ \hline
k = 10    & 13.75\%            \\ \hline
k = 20    & 14.17\%            \\ \hline
k = 30    & 15.42\%            \\ \hline
k = 60    & 16.25\%            \\ \hline
\end{tabular}
\caption*{źródło: opracowanie własne}
\end{table}

\par
Spośród $240$ filmów w zbiorze tylko $33$ z nich zostały zaklasyfikowane prawidłowo. Daje to dokładność na poziomie $13.75\%$. Jest to bardzo niska wartość jak na klasyfikator Bayesa. Powodem takiego wyniku jest prawdopodobnie liczba kategorii ($104$) w stosunku do liczby filmów. 

\par
Jeśli chodzi o poszczególne kategorie to dokładność klasyfikacji jest najwyższa w kategorii \textit{Drama}, na poziomie $8.75\%$. Najwyższy wynik w tej kategorii jest powiązany z tym, że takich filmów było najwięcej w zbiorze treningowym ($21$). Potwierdza to również fakt, że na drugim miejscu uplasowała się kategoria \textit{Crime, Drama} z wynikiem $6.48\%$, która również miała drugie miejsce w liczności filmów ($15$). W kilku kategoriach odnotowano skuteczność $0\%$, spowodowaną niską liczbą filmów o tej kategorii w zbiorze treningowym.

\par
Precyzja ma największą wartość w kategoriach \textit{Comedy, Drama, Family} i \textit{Western} i wynosi $100\%$. Oznacza to, że kiedy klasyfikator zdecyduje się na daną kategorię, to ze $100\%$ skutecznością ma rację. Jest także kilka kategorii, gdzie precyzja wynosi $0\%$, ale wydaje się to zrozumiałe z powodu liczby filmów w zbiorze testowym o danej kategorii. Wyjątkiem jest kategoria \textit{Animation, Adventure, Comedy}, której liczność w zbiorze testowym to $7$, a zarówno dokładność jak i precyzja są na bardzo niskim poziomie.

\par
Specyficzność w całej klasyfikacji jest na wysokim poziomie. Nie licząc najniższej wartości $68.13\%$ dla kategorii \textit{Drama} waha się w przedziale $86.63\% - 100\%$. Oznacza to, że klasyfikator z bardzo dużym prawdopodobieństwem określa, czy dany film należy do konkretnej kategorii bądź nie.

\par
Czułość, podobnie jak przy precyzji ma największą wartość w kategoriach \textit{Comedy, Drama, Family} i \textit{Western} i wynosi $100\%$. Poza tymi dwiema kategoriami, trzecia najwyższa wynosi $66.67\%$ i należy do kategorii \textit{Action, Adventure, Fantasy}. Oznacza to, że klasyfikator $66.67\%$ filmom w zbiorze testowym, o danej kategorii przypisał poprawną klasę decyzyjną.

\par
Fall-out najwyższą wartość ma w kategorii \textit{Drama} i wynosi $31.87\%$, co oznacza że co około trzeci film został błędnie sklasyfikowany w tej kategorii. W pozostałych kategoriach ta wartość to około $10\%$ co jest dobrym wynikiem.

\par
Pomiar F to uśrednienie wyników Precyzji i Czułości. Najlepiej pod tym względem wypadły kategorie \textit{Comedy, Drama, Family} i \textit{Western} z wynikiem $100\%$. Również dobrze klasyfikator poradził sobie z kategorią \textit{Action, Adventure, Fantasy} - $66.67\%$.

\par
W niniejszym eksperymencie potwierdza się to co zostało napisane w teorii, że prawdopodobieństwo \textit{a priori} ma duży wpływ na końcową decyzję klasyfikatora. Jako przykład może posłużyć kategoria \textit{Drama}. W zbiorze treningowym występowała najliczniej (przez co miała duży wpływ na decyzję algorytmu), ale w ostatecznym wyniku osiągnęła niską skuteczność w pomiarze Dokładności i Precyzji w wysokości odpowiednio $8.75\%$ i $13.24\%$. Świadczy to o częstym korzystaniu z tej klasy decyzyjnej przez klasyfikator.


\subsubsection{Eksperyment nr 2} \label{eks:2}
W tym eksperymencie postanowiono sprawdzić wpływ na wyniki klasyfikacji parametru $k$ w sprawdzaniu krzyżowym. Badanie przeprowadzono dokładnie na takich samych podstawach jak eksperyment w sekcji \ref{eks:1}. Parametr w sprawdzaniu krzyżowym przyjął wartości: $5, 10, 20, 30, 60$. Poniżej wyniki:

\par
Tak jak widać w tabeli nr \ref{table:kValueExperiment} wraz ze wzrostem wartości $k$ delikatnie rosła skuteczność klasyfikacji. Prawdopodobnie zostało to spowodowane tym, że zwiększając wartość $k$, malał rozmiar zbioru testowego, a rósł treningowego co przełożyło się na marginalnie lepszy wynik klasyfikacji.
\par
Zdecydowano nie pokazywać statystyk dla każdej kategorii i każdego $k$ z powodu zbyt małych różnic w wynikach w porównaniu do eksperymentu z sekcji \ref{eks:1}.

\subsubsection{Zbiór danych do eksperymentu nr 3} \label{experiments3Data}
Do eksperymentu nr 3 skorzystano z danych opisanych w punkcie \ref{experiments12Data}. W poprzednich eksperymentach każdy film składał się z jednej, dwóch lub trzech kategorii - nie więcej. Natomiast z racji tego, że w tym badaniu postanowiono zredukować liczbę kategorii i sprawdzić jak w takim przypadku poradzi sobie klasyfikator, to należało zacząć od samych danych. 

\par
Jako przykład, tak jak w rozdziale nr \ref{textProcessingExample}, niech posłuży film \textit{Gladiator}, który według serwisu \textit{imdb} należy do kategorii: \textit{Action, Adventure, Drama}. Z jednego wpisu w bazie danych utworzono trzy, każdy z oddzielną kategorią, ale takim samym opisem. W efekcie z początkowych $250$ wpisów, powstało $615$ zduplikowanych filmów w bazie danych. W ten sposób ograniczono liczbę kategorii z $104$ do $21$, przedstawionych na rysunku nr \ref{img:classifier21categories}. Proces widać na rysunku nr \ref{img:movieCategoriesSplit}, a na tabeli nr \ref{table:splittedCategories} można dostrzec liczność filmów dla danej kategorii po operacji duplikacji.

\begin{figure}
	\includegraphics[width=\linewidth]{img/movieCategoriesSplit.png}
	\caption{Diagram przedstawiający efekt podziału filmu na jego duplikaty z jedną kategorią}
	\label{img:movieCategoriesSplit}
	\caption*{źródło: opracowanie własne}
\end{figure}

\begin{longtable}[c]{|l|l|}
\caption{Liczność filmów w zbiorze danych po duplikacji, dla poszczególnych kategorii}
\label{table:splittedCategories}\\
\hline
Kategoria filmu & Liczba filmów \\ \hline
\endfirsthead
%
\endhead
%
drama           & 178           \\ \hline
crime           & 55            \\ \hline
adventure       & 55            \\ \hline
comedy          & 42            \\ \hline
thriller        & 36            \\ \hline
action          & 33            \\ \hline
mystery         & 31            \\ \hline
scifi           & 25            \\ \hline
biography       & 24            \\ \hline
fantasy         & 23            \\ \hline
romance         & 22            \\ \hline
animation       & 19            \\ \hline
war             & 18            \\ \hline
history         & 16            \\ \hline
family          & 13            \\ \hline
western         & 6             \\ \hline
filmnoir        & 6             \\ \hline
horror          & 5             \\ \hline
sport           & 4             \\ \hline
music           & 3             \\ \hline
musical         & 1             \\ \hline
\caption*{źródło: opracowanie własne}
\end{longtable}

\subsubsection{Eksperyment nr 3} \label{eks:3}
Po uruchomieniu klasyfikatora na danych przedstawionych w punkcie \ref{experiments3Data} otrzymano wyniki, które widać w tabeli nr \ref{table:experiment615/10} i rysunku nr \ref{img:exp3}. W metodzie sprawdzania krzyżowego przyjęto $k = 10$.

\begin{table}[ht]
\centering
\caption{Wyniki eksperymentu nr 3 dla poszczególnych kategorii, przy użyciu zbioru danych przedstawionym w sekcji \ref{experiments3Data}}
\label{table:experiment615/10}
\resizebox{\textwidth}{!}{%
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
Kategoria filmu & Dokladność & Precyzja & Specyficzność & Czulość & Fall-out & Pomiar F \\ \hline
comedy          & 5,95\%     & 10,62\%  & 85,32\%       & 27,19\% & 14,68\%  & 14,53\%  \\ \hline
mystery         & 4,47\%     & 12,12\%  & 86,92\%       & 37,02\% & 13,08\%  & 15,78\%  \\ \hline
drama           & 24,81\%    & 32,11\%  & 79,89\%       & 28,20\% & 20,11\%  & 29,09\%  \\ \hline
thriller        & 4,94\%     & 8,14\%   & 81,42\%       & 40,52\% & 18,58\%  & 12,90\%  \\ \hline
crime           & 7,48\%     & 20,85\%  & 80,25\%       & 66,81\% & 19,75\%  & 29,95\%  \\ \hline
action          & 4,33\%     & 11,62\%  & 83,09\%       & 51,67\% & 16,91\%  & 18,65\%  \\ \hline
adventure       & 7,12\%     & 18,68\%  & 79,26\%       & 61,68\% & 20,74\%  & 28,02\%  \\ \hline
war             & 3,28\%     & 15,69\%  & 89,47\%       & 51,25\% & 10,53\%  & 22,94\%  \\ \hline
biography       & 3,54\%     & 15,61\%  & 90,10\%       & 49,17\% & 9,90\%   & 22,44\%  \\ \hline
history         & 2,41\%     & 11,67\%  & 92,04\%       & 33,33\% & 7,96\%   & 16,72\%  \\ \hline
western         & 1,31\%     & 40,00\%  & 95,49\%       & 26,67\% & 4,51\%   & 30,00\%  \\ \hline
sport           & 0,51\%     & 0,00\%   & 94,79\%       & 0,00\%  & 5,21\%   & 0,00\%   \\ \hline
fantasy         & 3,16\%     & 10,00\%  & 91,14\%       & 14,05\% & 8,86\%   & 11,54\%  \\ \hline
scifi           & 3,66\%     & 19,96\%  & 89,59\%       & 55,83\% & 10,41\%  & 27,99\%  \\ \hline
filmnoir        & 0,66\%     & 0,00\%   & 94,28\%       & 0,00\%  & 5,72\%   & 0,00\%   \\ \hline
romance         & 3,38\%     & 7,98\%   & 88,79\%       & 33,33\% & 11,21\%  & 12,23\%  \\ \hline
animation       & 2,80\%     & 17,95\%  & 90,32\%       & 69,17\% & 9,68\%   & 26,40\%  \\ \hline
family          & 1,98\%     & 16,06\%  & 93,21\%       & 47,62\% & 6,79\%   & 21,94\%  \\ \hline
music           & 0,00\%     & 0,00\%   & 93,18\%       & 0,00\%  & 6,82\%   & 0,00\%   \\ \hline
musical         & 0,00\%     & 0,00\%   & 95,31\%       & 0,00\%  & 4,69\%   & 0,00\%   \\ \hline
\end{tabular}%
}
\caption*{źródło: opracowanie własne}
\end{table}

\begin{figure}
	\includegraphics[width=\linewidth]{img/exp3.png}
	\caption{Wykres przedstawiający wyniki eksperymentu nr 3}
	\label{img:exp3}
	\caption*{źródło: opracowanie własne}
\end{figure}

Ogólny wynik klasyfikacji prezentuje się na poziomie $40.16\%$. Oznacza to, że spośród $615$ filmów, $247$ z nich poprawnie wyznaczono kategorię. Jest to wynik lepszy o $34\%$ niż w eksperymencie nr 1.

\par
W poszczególnych kategoriach najlepszy rezultat w statystyce dokładności otrzymano dla kategorii \textit{Drama}, który wynosi $24.81\%$. Patrząc na tabelę \ref{table:splittedCategories} można to wytłumaczyć licznością tego typu filmów w zbiorze danych. Dzięki dużej liczbie wystąpień filmów o kategorii \textit{Drama} w zbiorze testowym prawdopodobieństwo \textit{a priori} było wyższe, co miało kluczowe znaczenie w klasyfikacji testowych danych jako ta klasa decyzyjna. W pozostałych kategoriach żaden wynik nie przekroczył poziomu $8\%$. 

\par
Najwyższy wynik w statystyce precyzji otrzymano w kategorii filmów \textit{western}. Klasyfikator rozpoznawał filmy typu \textit{western} z precyzją $40\%$. Jest to całkiem dobry wynik biorąc pod uwagę liczność wystąpienia tego filmu w zbiorze danych, wynoszącą $6$. Na drugim miejscu plasuje się kategoria \textit{Drama} z wynikiem $32.11\%$. Zero procentową skuteczność otrzymano dla kategorii \textit{filmnoir, music, musical, sport}. Są to jedne z najmniej licznych kategorii filmów w zbiorze danych.

\par
Statystyka specyficzności prezentuje się dobrze z wynikiem w zakresie $79.26\%$ (\textit{adventure}) - $95.49\%$ (\textit{western}). Klasyfikator z dużą skutecznością jest w stanie stwierdzić, że dany film nie należy do konkretnej kategorii.

\par
Podobne, dobre wyniki odnotowano w statystyce czułości: \textit{animation} - $69.17\%$, \textit{crime} $66.81\%$. Pozostałe kategorie albo są na bardzo niskim poziomie ($0\%$ - \textit{sport,filmnoir, music, musical}), albo na średnim poziomie w okolicach $50\%$.

\par
W przypadku fall-out najgorszy wynik to $20.11\%$ w kategorii \textit{Drama}, co oznacza że co około piąty film jest błędnie sklasyfikowany jako ta kategoria. Najlepszy wynik $4.51\%$ odnotowano w kategorii \textit{western}.

\par
Pomiar F najlepiej wypadł dla kategorii \textit{western} - $30\%$, \textit{crime} - $29.95\%$ i \textit{drama} - $29.09\%$.

\par
Podsumowując cały eksperyment - wypadł on lepiej niż dwa poprzednie. Ogólna skuteczność klasyfikatora została wyliczona na około trzy razy wyższą w porównaniu do pierwszego eksperymentu ($13.75\%$ do $40.16\%$). Natomiast nie jest możliwe porównanie wszystkich wyników w poszczególnych kategoriach jeden do jednego. Można to zrobić tylko dla dwóch - \textit{drama} i \textit{western}, co widać na tabeli nr \ref{table:comparisionDramaWestern} i rysunku nr \ref{img:exp3comparision}. Z porównania można wyciągnąć następujące obserwacje: 

\begin{itemize}
	\item lepszy wynik dla kategorii \textit{drama} odnotowano w eksperymencie nr 3
	\item lepszy wynik dla kategorii \textit{western} odnotowano w eksperymencie nr 1
\end{itemize}

\begin{table}[ht]
\centering
\caption{Porównanie wyników eksperymentów nr 1 i 3 dla kategorii \textit{drama} i \textit{western}}
\label{table:comparisionDramaWestern}
\resizebox{\textwidth}{!}{%
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|l|}
\hline
Kategoria filmu   & Dokladność & Precyzja & Specyficzność & Czulość  & Fall-out & Pomiar F \\ \hline
Eks \#1 - drama   & 8,75\%     & 13,24\%  & 68,13\%       & 44,17\%  & 31,87\%  & 19,45\%  \\ \hline
Eks \#3 - drama   & 24,81\%    & 32,11\%  & 79,89\%       & 28,20\%  & 20,11\%  & 29,09\%  \\ \hline
Eks \#1 - western & 4,17\%     & 100,00\% & 100,00\%      & 100,00\% & 0,00\%   & 100,00\% \\ \hline
Eks \#3 - western & 1,31\%     & 40,00\%  & 95,49\%       & 26,67\%  & 4,51\%   & 30,00\%  \\ \hline
\end{tabular}%
}
\caption*{źródło: opracowanie własne}
\end{table}

\begin{figure}
	\includegraphics[width=\linewidth]{img/exp3comparision.png}
	\caption{Wykres przedstawiający porównanie wyników eksperymentów nr 1 i 3 dla kategorii \textit{drama} i \textit{western}}
	\label{img:exp3comparision}
	\caption*{źródło: opracowanie własne}
\end{figure}

\subsubsection{Zbiór danych do eksperymentu nr 4} \label{experiments4Data}
W tym eksperymencie zdecydowano sprawdzić jak klasyfikator poradzi sobie przy oryginalnych danych (początkowe $240$ filmów), ale z mniejszą liczbą kategorii. W tym celu przefiltrowano oryginalny zbiór w taki sposób, że wybrano tylko te filmy, których liczność w danej kategorii jest większa niż $4$. W efekcie otrzymano kolekcję $92$ filmów, podzieloną na $9$ kategorii. Liczność filmów po operacji filtrowania, dla każdej kategorii, można podejrzeć w tabeli nr \ref{table:data92movies}.

\begin{table}[ht]
\centering
\caption{Liczność $92$ filmów w zbiorze danych podzielonym na $9$ kategorii}
\label{table:data92movies}
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
Kategoria filmu              & Liczba filmów \\ \hline
Drama                        & 21            \\ \hline
Crime, Drama                 & 16            \\ \hline
Biography, Drama, History    & 10            \\ \hline
Crime, Drama, Mystery        & 9             \\ \hline
Crime, Drama, Thriller       & 9             \\ \hline
Drama, War                   & 8             \\ \hline
Animation, Adventure, Comedy & 7             \\ \hline
Action, Adventure, Fantasy   & 6             \\ \hline
Drama, Romance               & 6             \\ \hline
\end{tabular}
\caption*{źródło: opracowanie własne}
\end{table}

\subsubsection{Eksperyment nr 4} \label{eks:4}
W przeprowadzonym eksperymencie osiągnięto ogólną skuteczność klasyfikacji równą $22.22\%$. Innymi słowy 20 na 92 filmy w zbiorze danych zostało poprawnie zaklasyfikowane. Szczegółowe wyniki dla poszczególnych kategorii przedstawiono w tabeli nr \ref{table:experiment92/10} i rysunku \ref{img:exp4}.

\begin{table}[ht]
\centering
\caption{Wyniki eksperymentu nr 4 dla poszczególnych kategorii, przy użyciu zbioru danych przedstawionym w sekcji \ref{experiments4Data}}
\label{table:experiment92/10}
\resizebox{\textwidth}{!}{%
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|l|}
\hline 
Kategoria filmu              & Dokladność & Precyzja & Specyficzność & Czulość & Fall-out & Pomiar F \\ \hline
Drama, Romance               & 5,56\%     & 4,17\%   & 76,94\%       & 3,13\%  & 23,06\%  & 3,57\%   \\ \hline
Action, Adventure, Fantasy   & 2,22\%     & 10,00\%  & 84,17\%       & 20,00\% & 15,83\%  & 13,33\%  \\ \hline
Drama                        & 33,33\%    & 42,86\%  & 63,49\%       & 15,87\% & 7,94\%   & 21,43\%  \\ \hline
Crime, Drama, Mystery        & 14,29\%    & 7,14\%   & 77,66\%       & 2,04\%  & 22,34\%  & 3,17\%   \\ \hline
Crime, Drama                 & 19,75\%    & 22,22\%  & 68,67\%       & 5,56\%  & 20,22\%  & 8,73\%   \\ \hline
Animation, Adventure, Comedy & 0,00\%     & 0,00\%   & 88,89\%       & 0,00\%  & 11,11\%  & 0,00\%   \\ \hline
Biography, Drama, History    & 22,22\%    & 40,00\%  & 91,11\%       & 15,00\% & 8,89\%   & 21,33\%  \\ \hline
Drama, War                   & 17,78\%    & 40,00\%  & 91,11\%       & 22,86\% & 8,89\%   & 25,00\%  \\ \hline
Crime, Drama, Thriller       & 20,00\%    & 40,00\%  & 88,89\%       & 12,86\% & 11,11\%  & 18,33\%  \\ \hline
\end{tabular}%
}
\caption*{źródło: opracowanie własne}
\end{table}

\begin{figure}
	\includegraphics[width=\linewidth]{img/exp4.png}
	\caption{Wykres przedstawiający wyniki eksperymentu nr 4}
	\label{img:exp4}
	\caption*{źródło: opracowanie własne}
\end{figure}

\par
W statystyce dokładności najwyższą procentową skuteczność klasyfikacji otrzymano dla kategorii \textit{Drama} wynoszącą $33.33\%$. To oznacza, że co trzeci film został poprawnie zaklasyfikowany jako \textit{Drama}. Najsłabiej wypadła kategoria \textit{Animation, Drama, History} z wynikiem $0\%$.

\par
Jeśli chodzi o precyzję to najwyższy wynik otrzymano dla kategorii \textit{Drama} w wysokości $42.86\%$. Minimalnie niższe wyniki wynoszące $40\%$ odnotowano dla kategorii: \textit{Biography, Drama, History}; \textit{Drama, War}; \textit{Crime, Drama, Thriller}. Wynik $0\%$ w statystyce precyzji dla kategorii \textit{Animation, Adventure, Comedy} jest powiązany z takim samym wynikiem dokładności. Jeżeli klasyfikator nie był dokładny, to nie wynik precyzji nie mógł przynieść dobrego rezultatu.

\par
Klasyfikator dobrze radził sobie z określeniem czy dany film nie należy do konkretnej kategorii. Najniższy osiągnięty wynik dla kategorii \textit{Drama} wyniósł $63.49\%$, a najwyższy $91.11\%$ dla kategorii \textit{Biography, Drama, History} i \textit{Drama, War}.

\par
Najlepszą czułość klasyfikacji wykazano dla kategorii \textit{Drama, War} z wynikiem $22.86\%$. Najgorszy rezultat równy $0\%$ osiągnięto ponownie dla kategorii \textit{Animation, Adventure, Comedy}. Wynik nie mógł być inny z powodu wyniku dokładności.

\par
W statystyce fall-out im mniejszy wynik, tym lepszy. Z tego powodu, najniższy, a zarazem najlepszy wynik otrzymano w kategorii \textit{Drama} - $7.94\%$. Podobną wartość $8.89\%$ osiągnięto dla kategorii \textit{Biography, Drama, History} i \textit{Drama, War}. Klasyfikator najgorzej spisał się dla kategorii \textit{Drama, Romance} - $23.06\%$.

\par
Najwyższy pomiar F osiągnięto dla kategorii \textit{Drama, War}, a najniższy w \textit{Animation, Adventure, Comedy}. Najgorszy rezultat nie powinien być zdziwieniem, ponieważ pomiar F bazuje na wynikach poprzednich statystyk. 

\par
W eksperymencie nr 4 najlepiej wypadły kategorie \textit{Drama}; \textit{Biography, Drama, History} i \textit{Drama, War} , a najgorzej kategoria \textit{Animation, Adventure, Comedy}. Przeprowadzony zabieg ograniczenia głównego zbioru danych w postaci wybrania filmów z najliczniejszych kategorii pozwolił osiągnąć lepszy wynik w porównaniu do eksperymentu nr 1, natomiast otrzymany rezultat wciąż nie jest na zadowalającym poziomie.

\subsubsection{Zbiór danych do eksperymentu nr 5} \label{experiments5Data}
W eksperymencie nr 5, podobnie jak w poprzednim, postanowiono jeszcze bardziej ograniczyć zbiór danych poprzez wybranie tych filmów, których kategorie są najliczniejsze. Różnicą, w porównaniu do poprzedniego eksperymentu jest fakt, że ta operacja nie została wykonana na oryginalnym zbiorze danych, tylko na tym z pojedynczymi kategoriami i zduplikowanymi filmami w bazie danych (opis w sekcji \ref{experiments3Data}). 

\par
Korzystając z danych przedstawionych w tabeli nr \ref{table:splittedCategories} wybrano wszystkie filmy z pojedynczą kategorią, których liczność w danym typie filmu jest większa niż $20$. W efekcie otrzymano $524$ filmy, podzielonych na $11$ kategorii, które można podejrzeć w tabeli nr \ref{table:splittedCategoriesMoreThan20Entries}.

\begin{table}[ht]
\centering
\caption{Liczność $524$ filmów w zbiorze danych podzielonym na $11$ kategorii}
\label{table:splittedCategoriesMoreThan20Entries}
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
Kategoria filmu & Liczba filmów \\ \hline
drama           & 178           \\ \hline
crime           & 55            \\ \hline
adventure       & 55            \\ \hline
comedy          & 42            \\ \hline
thriller        & 36            \\ \hline
action          & 33            \\ \hline
mystery         & 31            \\ \hline
scifi           & 25            \\ \hline
biography       & 24            \\ \hline
fantasy         & 23            \\ \hline
romance         & 22            \\ \hline
\end{tabular}
\caption*{źródło: opracowanie własne}
\end{table}

\subsubsection{Eksperyment nr 5} \label{eks:5}
W przeprowadzonym eksperymencie osiągnięto ogólną skuteczność klasyfikacji równą $23.8\%$. Innymi słowy 124 na 524 filmów w zbiorze danych zostało poprawnie zaklasyfikowane. Szczegółowe wyniki dla poszczególnych kategorii przedstawiono w tabeli nr \ref{table:experiment524/10} i rysunku nr \ref{img:exp5}.

\begin{table}[ht]
\centering
\caption{Wyniki eksperymentu nr 5 dla poszczególnych kategorii, przy użyciu zbioru danych przedstawionym w sekcji \ref{experiments5Data}}
\label{table:experiment524/10}
\resizebox{\textwidth}{!}{%
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|l|}
\hline
Kategoria filmu & Dokladność & Precyzja & Specyficzność & Czulość & Fall-out & Pomiar F \\ \hline
crime                    & 9,71\%              & 13,00\%           & 78,78\%                & 5,53\%           & 21,22\%           & 7,75\%            \\ \hline
comedy                   & 7,46\%              & 12,17\%           & 82,66\%                & 4,31\%           & 17,34\%           & 6,26\%            \\ \hline
drama                    & 32,72\%             & 31,94\%           & 41,84\%                & 12,60\%          & 28,16\%           & 16,73\%           \\ \hline
action                   & 0,00\%              & 0,00\%            & 78,82\%                & 0,00\%           & 21,18\%           & 0,00\%            \\ \hline
thriller                 & 0,28\%              & 0,41\%            & 76,17\%                & 5,56\%           & 23,83\%           & 0,77\%            \\ \hline
mystery                  & 5,68\%              & 7,50\%            & 84,84\%                & 2,14\%           & 15,16\%           & 3,33\%            \\ \hline
biography                & 4,42\%              & 13,00\%           & 90,05\%                & 6,71\%           & 9,95\%            & 8,65\%            \\ \hline
adventure                & 9,84\%              & 15,33\%           & 79,49\%                & 9,87\%           & 20,51\%           & 12,00\%           \\ \hline
fantasy                  & 0,00\%              & 0,00\%            & 83,82\%                & 0,00\%           & 16,18\%           & 0,00\%            \\ \hline
romance                  & 3,40\%              & 5,00\%            & 89,31\%                & 0,56\%           & 10,69\%           & 1,00\%            \\ \hline
scifi                    & 0,00\%              & 0,00\%            & 86,98\%                & 0,00\%           & 13,02\%           & 0,00\%            \\ \hline
\end{tabular}%
}
\caption*{źródło: opracowanie własne}
\end{table}

\begin{figure}
	\includegraphics[width=\linewidth]{img/exp5.png}
	\caption{Wykres przedstawiający wyniki eksperymentu nr 5}
	\label{img:exp5}
	\caption*{źródło: opracowanie własne}
\end{figure}

\par
W poszczególnych kategoriach statystyka dokładności najlepszy wynik osiągnęła w kategorii \textit{Drama} - $32.72\%$. Jest to najwyższy wynik, który ma znaczną przewagę nad kolejnym rezultatem wynoszącym $9.84\%$ dla kategorii \textit{Adventure}. Najgorsze wyniki, równe $0\%$ odnotowano w kategoriach \textit{Action}, \textit{Fantasy} i \textit{Sci-Fi}.

\par
W statystyce precyzji najwyższy rezultat osiągnięto również w kategorii \textit{Drama} - $31.94\%$. Podobnie jak w statystyce dokładności jest to duża przewaga nad kolejnym wynikiem w kategorii \textit{Adventure} - $15.33\%$. Najgorsze wyniki nie mogły być inne niż $0\%$, jeżeli w statystyce dokładności również wyniosły one $0\%$. Taki wynik odnotowano dla kategorii \textit{Action}, \textit{Fantasy} i \textit{Sci-Fi}.

\par
Ogólny rezultat statystyki specyficzności jest na dobrym poziomie ($76.17\%$ - $90.05\%$) oprócz kategorii \textit{Drama} - $41.84\%$. Tak niski wynik może sugerować, że klasyfikator średnio radził sobie z rozpoznaniem czy dany film należy do danej kategorii czy nie.

\par
Najwyższy wynik w statystyce czułości wypadł dla kategorii \textit{Drama} - $12.6\%$. Najniższy rezultat równy $0\%$, podobnie jak w poprzednich statystykach, odnotowano dla kategorii \textit{Action}, \textit{Fantasy} i \textit{Sci-Fi}. Najgorsze wyniki są powiązane z wynikiem dokładności.

\par
Statystyka fall-out pokazuje, że najgorszy wynik osiągnięto ponownie w kategorii \textit{Drama} - $28.16\%$. Pozostałe wyniki oscylują w przedziale $9.95\%$ - $23.83\%$. Najwyższy wynik wynoszący $9.95\%$ otrzymano w kategorii \textit{Biography}, którą klasyfikator odróżniał z najlepszym skutkiem od innych klas decyzyjnych. Na drugim miejscu, z wynikiem $10.69\%$ znajduje się kategoria \textit{Romance}.

\par
Pomiar F wskazuje najwyższy wynik w kategorii \textit{Drama} wynoszący $16.73\%$, a najniższy wynik równy $0\%$ otrzymano w trzech kategoriach: \textit{Action}, \textit{Fantasy} i \textit{Sci-Fi}.

\par
Niniejszy eksperyment wypadł dużo gorzej w porównaniu do eksperymentu nr 4, czy nawet do badania nr 3. Otrzymany rezultat może wydawać się zaskakujący ponieważ dane, które zostały wykorzystane były takie same jak w eksperymencie nr 3. W tamtym przypadku pozwoliło to na osiągnięcie wyniku równego $40.16\%$. Powodem tak niskiego rezultatu w tym eksperymencie mogą być sztucznie powielone dane. Pomimo rozbicia filmu składającego się z wielu kategorii na pojedyncze kategorie, to opisy filmów pozostały takie same, co prawdopodobnie miało wpływ na ostateczny, słaby rezultat.

